\chapter{Informacije o polju i indeksiranje}
\label{ch:informacije_o_polju_i_indeksiranje}

% pogledati http://pages.physics.cornell.edu/~myers/teaching/ComputationalMethods/python/arrays.html

\section{Informacije o polju}
\label{sec:informacije_o_polju}


Svako NumPy polje ima definiran broj dimenzija, koji se lako može provjeriti pomoću \texttt{ndim}\index{ndim} atributa polja.
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={ndim}]
ndarray.ndim
\end{lstlisting}
ili pomoću naredbe \texttt{ndim}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={shape}]
ndim(ndarray)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{ndarray} numpy polje.


Za svaku dimenziju, polje ima rezerviran određen broj elemenata polja. Broj elemenata po dimenzijma polja čini niz koji se može dobiti preko atributa \texttt{shape}\index{shape} 
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={shape}]
ndarray.shape
\end{lstlisting}
ili preko naredbe \texttt{shape}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={shape}]
shape(ndarray)
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{ndarray} numpy polje.


Ukupan broj elemenata u polju se određuje naredbom \texttt{size}\index{size}
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={size}]
size(ndarray)
\end{lstlisting}ili atributom numpy polja
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={shape}]
ndarray.size
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{ndarray} numpy polje.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Osnovne informacije o NumPy polju},label=lst:numpy_info_01]{gfx/InformacijeOPoljuIIndeksiranje/info_01.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
2
2
(2, 3)
(2, 3)
6
6
\end{lstlisting}


\section{Indeksiranje polja}
\label{sec:indeksiranje_polja}

\index{indeksi}
Pristupanje elementima Numpy polja vrši se pomoću indeksa na sličan način kao i sa listama. Indeks označuje poziciju elementa polja i to pomoću cijelog broja počevši od nule. Kod jednodimenzionalnih polja (vektori), vrijednostima se pristupa preko jednog indeksa upisanog u uglate zagrade.
Svaki sljedeći element vektora ima indeks za jedan veći od prethodnog, što znači da je indeks zadnjeg elementa jednak ukupnom broju elemenata vektora umanjenom za jedan. Svaki indeks koji je jedank ili veći broju elemenata vektora je indeks nepostojećeg elementa vektora i korištenje tog indeksa će prouzročiti grešku.

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Terminal, morekeywords={}]
>>> import numpy as np
>>> V = np.array([6.0, 2.2, 3.0, 5.8, 5.4, 0.8])
>>> n = np.size(V)
>>> print n
6
>>> indeksi = range(n)
>>> print indeksi
[0, 1, 2, 3, 4, 5]
>>> for i in indeksi:
...     print V[i]
... 
6.0
2.2
3.0
5.8
5.4
0.8
>>> print V[6]
Traceback (most recent call last):
  File "<stdin>", line 1, in <module>
IndexError: index out of bounds
\end{lstlisting}

\marginpar{Indeksi u jednom paru uglatih zagrada (npr. \texttt{M[2,4]}) su zapravo tuple, pa se pristupanju određenom elementa može vršiti i preko tuplea indeksa (\texttt{poz = (3, 1); print M[poz]}).}
Indeksiranje višedimenzionalnih polja je analogno jednodimenzionalnim poljima, za svaku dimenziju se koristi po jedan indeks. Elementima polja se može pristupati sa indeksima svake dimenzije upisanim u uglate zagrade ili sa indeksima upisanim u jedne uglate zagrade a razmaknutim sa zarezima.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Manipulacije sa poljima pomoću indeksa},label=lst:numpy_array_01]{gfx/InformacijeOPoljuIIndeksiranje/numpy_array_01.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
15
18
[[ 7  8  9]
 [12 13 14]
 [17 18 19]]
[[ 5  4  3  2  1]
 [10  9  8  7  6]
 [15 14 13 12 11]
 [20 19 18 17 16]
 [25 24 23 22 21]]
[[ 1  2  3  4  5]
 [11 12 13 14 15]
 [21 22 23 24 25]]
\end{lstlisting}
